**皮埃尔·保罗·帕索里尼**（****，），[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")、[诗人](../Page/诗人.md "wikilink")、后新现实主义时代[导演](../Page/导演.md "wikilink")。他的父亲是一名狂热的[法西斯军官](../Page/法西斯.md "wikilink")，母亲是一位[墨索里尼的反对者](../Page/墨索里尼.md "wikilink")，而他自己则一直坚称是[马克思主义者](../Page/马克思主义.md "wikilink")。

## 生平

帕索里尼曾参加[意大利共产党](../Page/意大利共产党.md "wikilink")，1949年因被控告在公共場所有輕微猥褻罪被義大利共產黨開除。他年輕時就讀義大利[波隆納大學文學院](../Page/波隆納大學.md "wikilink")，[第二次世界大戰时应征入伍](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，后担任[中学](../Page/中学.md "wikilink")[教师](../Page/教师.md "wikilink")。1950年代初任教于[罗马一所贫民窟](../Page/罗马.md "wikilink")[学校](../Page/学校.md "wikilink")，接触到[社会最阴暗的一面](../Page/社会.md "wikilink")，这对他的[人生观以及以后的创作产生了巨大影响](../Page/人生观.md "wikilink")。在这期间他创作了反映罗马贫民生活的[小说](../Page/小说.md "wikilink")《生活的年轻人》、《激动的生活》，也曾创作[剧本](../Page/剧本.md "wikilink")，[贝托鲁奇的处女作](../Page/贝纳尔多·贝托鲁奇.md "wikilink")《死神》就是特意请他写的。1950年代末他写了[诗集](../Page/詩歌.md "wikilink")《葛兰西之烬》以及小说《暴力人生》使其位居当代最伟大的作家之列。之后他把主要精力投放在[电影事业上](../Page/电影.md "wikilink")，先后拍摄了如《[俄狄浦斯王](../Page/俄狄浦斯王.md "wikilink")》、《[美狄亚](../Page/美狄亚.md "wikilink")》、《爱与愤怒》、《[十日谈](../Page/十日谈_\(1971年电影\).md "wikilink")》及《[萨罗](../Page/萨罗.md "wikilink")》（又名《[索多瑪120天](../Page/索多瑪一百二十天_\(電影\).md "wikilink")》）等电影。

他在《萨罗》公开上映前不久，在[罗马被人痛毆之後再以帕索里尼他自己的](../Page/罗马.md "wikilink")[轎車残忍地輾斃](../Page/轎車.md "wikilink")。

## 死亡

1975年11月1日，万圣节和万灵节之间的那个夜晚，意大利作家、“后新现实主义时代”的电影导演帕索里尼在罗马郊区海滨。这位毁誉参半的大师的猝然暴毙震动了欧洲文艺界：教士们在他尸骨末寒时便开始驱除他的“邪恶魂灵”，而他的朋友、学生和崇拜者们(其中包括萨特、贝尔托鲁奇和罗兰·巴特)则为他举行隆重的葬礼，尊奉他为“圣—皮埃尔·保罗”。

他的死留下诸多疑点，有人猜测这是有计划的政治暗杀，有人哀叹这是一场艺术的殉难，文化的仪式。帕索里尼曾希望自己的尸体上混合着白色的精液与殷红的鲜血，竟然一语成谶。而此时，距离他完成电影《萨罗：索多玛120天》(以下称《萨罗》)仅仅数周，那部渗透着彻骨绝望的冰冷影片，似乎是他给世界留下的黑色遗嘱，这巧合中传递的死亡讯息令人毛骨悚然。

## 作品

帕索里尼的第一部独立作品是《乞丐》，第二部为《罗马妈妈》；他拍摄的影片《软奶酪》只放映了一次即被永远禁映，因电影文学作品内容不良被起诉三十余次。帕索里尼一生是矛盾的集中点，他景仰神圣信奉上帝，但是14岁就放弃了天主教信仰一生与教会对抗；曾在《软奶酪》一片中对耶稣进行嘲讽而因“渎神罪”被监禁，又因《马太福音》一片获天主教大奖；以无产阶级左派自居却于60年代末学生运动中支持警察反对学生革命；批评享乐主义却在影片里表现色情····在当时的意大利有很多极度敌视他的人，也有很多的崇拜者，其中包括像萨特，贝尔托鲁奇，罗兰·巴特等人。

帕索里尼的目光始终是放在那些社会最阴暗的一面的，他电影里表达的是对那些社会最底层的人们的关注和同情以及他对人性丑恶的无情鞭挞，在他的电影世界里只有无穷的黑暗及无尽的绝望。他后期的作品，比如”生命三部曲“（〈十日谈〉〈坎特伯雷故事集〉〈天方夜谈〉），虽然采用了荒谬诙谐的手法，但是在黑色幽默的背后透露的是一种深入骨髓的冰冷和绝望，“更近似于一种大众神话般的狂欢”。
坦诚的说，帕索里尼终其一生始终是一个合格而且坚定的无产阶级革命者，虽然他的出身是典型的小资产阶级。他对自己的出身一直耿耿于怀：“我同莫拉唯亚和贝尔特鲁奇一样，是小资产阶级。也就是说，狗屎而已。”

帕索里尼的电影对性爱是直言不讳并且是完全赤裸的，我们甚至能在他的电影里看到男性生殖器的全镜头特写。在帕索里尼看来，性爱是一种对不满现实的抗争，是对现代资本主义强加在人民身上的物化和异化统治的反抗手段，正如王小波在其作品里以荒谬的性爱对抗整个社会的滑稽一般。"身体始终具有革命性，因为它代表了不能被编码的本质”。

1975年，帕索里尼完成了他电影作品中最为伟大和惊世骇俗的一部《萨罗》（《索多玛120天》），同时也是他生命最后的绝唱。故事改编自法国色情作家萨德的小说，采用但丁神曲式的叙事结构，直面人性中最阴暗绝望也是最为人所讳言的一面。影片充满暴力色情，强奸，虐待比比皆是，甚至出现极度扭曲的吃屎鸡奸乱伦等为世人噤若寒蝉的场面。影片一出来就震惊了整个影坛，在所有的国家被禁，但这并不妨碍它成为彪炳影史的伟大作品。有人称其为：“一部不可不看，却不可再看的电影。”。

终帕索里尼一生，他始终是在对人性的怀疑中摇摆着和在信仰中无比坚定着的。他渴望激情，同时充满绝望；他鼓吹革命，同时摈弃一切真理；他推崇弗洛伊德，同时信仰马克思。他就这样在自己的世界里不停竖立信念，然后又亲自否定它，在人性的边缘不停呐喊和超越。

## 作品年表

  - 1961 《Accattone》《[乞丐](../Page/乞丐_\(电影\).md "wikilink")》
  - 1962 《Mammaroma》《[罗马妈妈](../Page/罗马妈妈.md "wikilink")》
  - 1962 《Laviamoci il cervello》《洗脑》
  - 1963 《软乳酪》La ricotta 选自《罗高巴葛》《Rogopag》
  - 1963 《愤怒》La rabbia
  - 1964 《Il Vangelo secondo Matteo》《马太福音》
  - 1964 《Comizi d’amore》《爱的集会》
  - 1966 《Uccellacci e uccellini》《害鸟和益鸟》
  - 1966 《Le streghe 》《女巫》
  - 1967 《L'edipo re》《[俄浦狄斯王](../Page/俄浦狄斯王.md "wikilink")》
  - 1968 《Teorema》《定理》
  - 1968 《云像什么》Che cosa sono le nuvole? / 选自《意大利狂想曲》《Capriccio
    all'italiana》
  - 1968 《Capriccio all'italiana》《任性的意大利风格》
  - 1969 《Amore e rabbia》《爱与愤怒》
  - 1969 《纸花的故事》La sequenza del fiore di carta
  - 1969 《猪圈》（又名《豚小屋》）Porcile
  - 1970 《非洲奥瑞斯特札记》Appunti per un poema del terzo mondo
  - 1970 《Medea》《[美狄亚](../Page/美狄亚.md "wikilink")》
  - 1970 《Decameron》《[十日谈](../Page/十日谈_\(1971年电影\).md "wikilink")》
  - 1971 《Racconti di
    Canterburg》《[坎特伯雷故事集](../Page/坎特伯雷故事集_\(1972年电影\).md "wikilink")》
  - 1972 《十二月十二日》12 Dicembre
  - 1974 《Fiore delle mille e una
    notte》《[一千零一夜](../Page/一千零一夜_\(1974年电影\).md "wikilink")》（《天方夜谭》）
  - 1974 《桑那城墙》Le mura di San'a
  - 1975 《Salò o le 120 giornate di
    Sodoma》《萨罗》（《[索多玛120天](../Page/索多瑪一百二十天_\(電影\).md "wikilink")》）

[Category:意大利作家](../Category/意大利作家.md "wikilink")
[Category:意大利诗人](../Category/意大利诗人.md "wikilink")
[Category:意大利导演](../Category/意大利导演.md "wikilink")
[Category:在義大利被謀殺身亡者](../Category/在義大利被謀殺身亡者.md "wikilink")
[Category:LGBT导演](../Category/LGBT导演.md "wikilink")
[Category:博洛尼亚大学校友](../Category/博洛尼亚大学校友.md "wikilink")
[Category:20世纪画家](../Category/20世纪画家.md "wikilink")
[Category:男性编剧](../Category/男性编剧.md "wikilink")
[Category:被谋杀的男演员](../Category/被谋杀的男演员.md "wikilink")